【財經評論】當股票變綁票

【財經評論】當股票變綁票

即時財經 2017-05-29 13:31:26 HKT

買中「老千股」，有時和被大鱷綁票是沒有分別的，大比例下大折讓供股後，再一個反手來個大合股，小股民交贖金抑或不交贖金是一個掙扎，因為兩邊都可能是死路一條。

常言道股票世界是利益掛帥的市場，有錢賺是戀愛、沒錢賺就是錯愛，真金白銀的投資是不會留戀的，但這世界有一種荒謬，叫斯德哥爾摩症候群，當肉參被謊言綁架了以後，有時反而會認同謊言。

中金早前發表報告，以歷年批股紀錄羅列港股66隻「疑似老千股」；David Webb以公司交叉持股順藤摸瓜拉出50隻「不能買的港股」，有人認為中金篩出舊莊家，Webb則抽出新莊家。

但對於這種提醒，坊間有一種反應是令人始料不及的：「人地買咩關你X事」、「有無諗過買咗嘅人嘅感受」、「藍籌一樣輸死人」。事實上，藍籌的確也會輸死人，瑞聲科技（2018）被狙擊致停牌，但有網民認為事件關鍵不在公司有營運漏洞被抽秤，反而提出問題者才最大問題：「若然有假數，將來亦可能慢慢做返真」、「如果沽空機構唔搞事，瑞聲唔會搞成咁」。

有說斯德哥爾摩症候群由恐懼、害怕、同情與幫助四大心理歷程形成，這現象在股票市場其實也好普遍。當散戶面對持有的股票突然暴瀉，在驚慌過後，只要一日繼續持貨做蟹民，在長時間的相處（持股）下，本來是高張力的對峙，都有機會變成同生共死的人質情結，慢慢地受害者就會相信加害者。正如大家身邊總會有些人，面對愛股盈警暴跌再盈警，最後還是選擇偏聽好消息、相信見底在望，不回本不沽貨，就是不願意接受自己當初的判斷是錯誤的。

雖然港股近來常被批評老千化，尤其內地股民最咬牙切齒，但近年股票市場最大的綁票案，其實發生在2015年的A股。內地股市當年的「暴力跌市」，最大推手其實來自「暴力救市」，幾成共識，惟已然一手蟹貨的內地股民，在面對A股兩年來的萎靡，到今時今日仍有人堅持相信阿爺救市這老調，仍在高喊「政策底」與「鐵底」，一大班人質就這樣繼續困死在那大籠牢之中。

記者：林靜